[Name_Board_of_L-LimitedExpress_Lilac.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Name_Board_of_L-LimitedExpress_Lilac.jpg "fig:Name_Board_of_L-LimitedExpress_Lilac.jpg")的列車名牌，注意到「特急」兩字之前的圖樣化「L」字標誌\]\]
**L特急**（[日文](../Page/日文.md "wikilink")：****或****）是[日本曾存在的一種](../Page/日本.md "wikilink")[列車等級](../Page/日本的列車.md "wikilink")，通常是日間行駛、往返班次較為密集的一種[在來線](../Page/在來線.md "wikilink")[特急（特快）列車](../Page/特別急行列車.md "wikilink")。這種列車的[特急券之車資](../Page/特急券.md "wikilink")（特急料金）與一般的特急列車同額，但在列車時刻表、列車的[頭徽](../Page/頭徽.md "wikilink")（Headmark）與[路線牌](../Page/路線牌.md "wikilink")（方向幕）上所標示的車名前面，會多打上一個圖樣化的「L」字以便與一般的特急列車有所區別。

## 簡介

在屬於舊[日本國鐵時代的](../Page/日本國鐵.md "wikilink")1972年10月2日之時刻表改點（）中，日本國鐵將[關東地區](../Page/關東地區.md "wikilink")6種、[山陽地區](../Page/山陽地區.md "wikilink")3種，總數達9種在白天時段每小時同時刻皆有發車的在來線特急列車改名為「L特急」。雖然L特急的「L」字並沒有什麼特定的意義存在，但在定位上這種每個小時定時發車的特快車，與[歐洲國家的](../Page/歐洲.md "wikilink")[城際列車](../Page/城際列車.md "wikilink")（InterCity）非常類似，其特殊之處包括[自由席](../Page/自由席.md "wikilink")（非對號入座席位）佔全車座位數的比例較一般特急高，較一般特急列車來得密集的停站，與較短的路線，因此廣受在大城市間通勤的旅客之歡迎。以某個角度來說，L特急頗有「地區性特急列車」（Local
Limited Express）的味道存在。

L特急的存在有其時代背景，在當時，日本國內各大城市間的運輸大都是以[急行列車](../Page/急行列車.md "wikilink")（停站較普通車少但車資相同的快車）作為主力，而少數存在的特急列車則以全車[指定席](../Page/指定席.md "wikilink")（對號保留席位）為原則來區隔市場，因此能夠擁有特急列車服務品質與急行列車便利實惠的L特急，在高低兩種級距之間找到良好定位。但在歷經多次時刻表改點之後，除了班次設定更規則化外，特急列車也開始增設自由席，或甚至以[回數票的方式銷售特急車票](../Page/回數票.md "wikilink")，讓特急列車的使用逐漸大眾化。這種變化逐漸拉進特急與L特急之間的差別大小，再加上由於[新幹線持續建設並延伸營業範圍](../Page/新幹線.md "wikilink")，使得很多原本行駛在同樣城市間的在來線特急遭廢除，再再壓縮了L特急的生存空間，逐漸使得這種列車等級虛名化。

1987年日本國鐵解散，拆散成六個地區性的JR（旅客鐵道）公司及其他相關營業體，分家之後各新公司對於「L特急」的定位解釋，也有些微妙的差異，甚至出現一些與當初車級定位相矛盾的情況。舉例來說，行駛於東京[上野車站與](../Page/上野車站.md "wikilink")[金澤車站間的L特急列車](../Page/金澤車站.md "wikilink")[白山號在](../Page/白山號.md "wikilink")1990年代的營運末期，僅剩下每天一班往返，與L特急當初「密集發車」的定義相悖。除此之外，越來越多公司開始以「超級某某號」的命名方式替一些快速特急列車命名，而鮮用L特急這命名方式。在這股風潮中，[JR東日本在](../Page/JR東日本.md "wikilink")2002年12月1日時，以「L特急與特急之間很難區別」的理由，率先將旗下所有獨營的L特急全都廢除，一律改為特急列車。另外[JR九州](../Page/JR九州.md "wikilink")、[JR西日本](../Page/JR西日本.md "wikilink")、[JR四國](../Page/JR四國.md "wikilink")、[JR北海道分別在](../Page/JR北海道.md "wikilink")2009年7月、2010年3月、2011年3月及2017年3月4日起不再使用L特急稱呼。2017年3月之後，僅剩[JR東海與其他業者聯營的少數列車仍保留L特急](../Page/JR東海.md "wikilink")，但JR東海已於2018年3月時刻表改點的時候，將僅有的3班L特急列車改稱為特急列車，L特急從此走入歷史\[1\]。

## 過去曾指定為L特急的列車

※解除指定為L特急之後，部份列車頭徽與路線牌所標示的「L」符號可能未立即移除。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>運行公司</p></th>
<th><p>列車名</p></th>
<th><p>主要運行區間</p></th>
<th><p>主要經由路線</p></th>
<th><p>運行開始、指定日期</p></th>
<th><p>指定原因</p></th>
<th><p>指定解除日期</p></th>
<th><p>解除原因</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>JR北海道</p></td>
<td><p><a href="../Page/鈴蘭號列車.md" title="wikilink">鈴蘭</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/室蘭站.md" title="wikilink">室蘭站</a> - <a href="../Page/札幌站.md" title="wikilink">札幌站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/室蘭本線.md" title="wikilink">室蘭本線</a></p></td>
<td><p>1992年7月1日</p></td>
<td><p>行駛區間與暱稱變更</p></td>
<td><p>2017年3月4日</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR東日本</p></td>
<td><p><a href="../Page/稻穗號列車.md" title="wikilink">稻穗</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/新潟站.md" title="wikilink">新潟站</a> - <a href="../Page/酒田站.md" title="wikilink">酒田站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/羽越本線.md" title="wikilink">羽越本線</a></p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>指定為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td><p>2002年12月1日</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/梓號列車.md" title="wikilink">梓</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/新宿站.md" title="wikilink">新宿站</a> - <a href="../Page/松本站.md" title="wikilink">松本站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央本線.md" title="wikilink">中央本線</a></p></td>
<td><p>1966年12月12日（運行開始）<br />
1973年10月1日（指定）</p></td>
<td><p>行駛班次增加</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/梓號列車.md" title="wikilink">超級梓</a><br />
（）</p></td>
<td><p>新宿站 - 松本站</p></td>
<td><p>1994年12月3日</p></td>
<td><p>使用車輛及暱稱變更</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/甲斐路號列車.md" title="wikilink">甲斐路</a><br />
（）</p></td>
<td><p>新宿站 - <a href="../Page/甲府站.md" title="wikilink">甲府站</a></p></td>
<td><p>1988年3月13日</p></td>
<td><p>運行系統分割</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/赤城號列車.md" title="wikilink">新特急赤城</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/上野站.md" title="wikilink">上野站</a> - <a href="../Page/前橋站.md" title="wikilink">前橋站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/高崎線.md" title="wikilink">高崎線</a></p></td>
<td><p>1985年3月14日</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/草津號列車.md" title="wikilink">新特急草津</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - <a href="../Page/萬座鹿澤口站.md" title="wikilink">萬座鹿澤口站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/吾妻線.md" title="wikilink">吾妻線</a></p></td>
<td><p>指定為新特急時，繼承以往的指定車種</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/水上號列車.md" title="wikilink">新特急水上</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - 水上站</p></td>
<td><p><a href="../Page/上越線.md" title="wikilink">上越線</a></p></td>
<td><p>1997年10月1日</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/踴子號.md" title="wikilink">踴子</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/東京站.md" title="wikilink">東京站</a> - <a href="../Page/伊豆急下田站.md" title="wikilink">伊豆急下田站</a>、<a href="../Page/修善寺站.md" title="wikilink">修善寺站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/伊東線.md" title="wikilink">伊東線</a></p></td>
<td><p>1981年10月1日</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/若潮號列車.md" title="wikilink">若潮</a><br />
（）</p></td>
<td><p>東京站 - <a href="../Page/安房鴨川站.md" title="wikilink">安房鴨川站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/外房線.md" title="wikilink">外房線</a></p></td>
<td><p>1972年7月15日（運行開始）<br />
1972年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>第1次指定</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/漣號列車.md" title="wikilink">漣</a><br />
（）</p></td>
<td><p>東京站 - <a href="../Page/館山站.md" title="wikilink">館山站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/内房線.md" title="wikilink">内房線</a></p></td>
<td><p>第1次指定</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/潮騷號列車.md" title="wikilink">潮騷</a><br />
（）</p></td>
<td><p>東京站 - 銚子站</p></td>
<td><p><a href="../Page/總武本線.md" title="wikilink">總武本線</a></p></td>
<td><p>1975年3月10日</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR東海</p></td>
<td><p><a href="../Page/信濃號列車.md" title="wikilink">信濃</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋站.md" title="wikilink">名古屋站</a> - <a href="../Page/長野站.md" title="wikilink">長野站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央本線.md" title="wikilink">中央本線</a></p></td>
<td><p>1968年10月1日（開行）<br />
1973年10月1日（指定）</p></td>
<td><p>增開、部份班次改為電聯車</p></td>
<td><p>2018年3月16日</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/飛驒號列車.md" title="wikilink">飛驒</a><br />
（）</p></td>
<td><p>名古屋站 - <a href="../Page/富山站.md" title="wikilink">富山站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/高山本線.md" title="wikilink">高山本線</a></p></td>
<td><p>1968年10月1日（開行）<br />
1990年3月10日（指定）</p></td>
<td><p>增開</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR西日本</p></td>
<td><p><a href="../Page/八雲號列車.md" title="wikilink">八雲</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/岡山站.md" title="wikilink">岡山站</a> - <a href="../Page/出雲市站.md" title="wikilink">出雲市站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/伯備線.md" title="wikilink">伯備線</a></p></td>
<td><p>1972年10月2日（運行開始）<br />
1975年3月10日（指定）</p></td>
<td><p>增開</p></td>
<td><p>2010年3月13日</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黑潮號列車.md" title="wikilink">黑潮</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/新大阪站.md" title="wikilink">新大阪站</a> - <a href="../Page/新宮站.md" title="wikilink">新宮站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/紀勢本線.md" title="wikilink">紀勢本線</a></p></td>
<td><p>1978年10月2日</p></td>
<td><p>運行系統分割</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/白鷺號列車.md" title="wikilink">白鷺號</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋站.md" title="wikilink">名古屋站</a> - <a href="../Page/金澤站.md" title="wikilink">金澤站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/北陸本線.md" title="wikilink">北陸本線</a></p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>增開、新增自由座</p></td>
<td><p>2018年3月16日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR四国</p></td>
<td><p><a href="../Page/潮風號列車.md" title="wikilink">潮風</a><br />
（）</p></td>
<td><p>岡山站 - <a href="../Page/宇和島站.md" title="wikilink">宇和島站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/予讚線.md" title="wikilink">予讚線</a></p></td>
<td><p>1988年4月10日</p></td>
<td><p>設定為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td><p>2011年3月12日</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/石鎚號列車.md" title="wikilink">石鎚</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/高松站_(香川縣).md" title="wikilink">高松站</a> - <a href="../Page/松山站_(愛媛縣).md" title="wikilink">松山站</a></p></td>
<td><p>運行系統與暱稱變更</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/宇和海號列車.md" title="wikilink">宇和海</a><br />
（）</p></td>
<td><p>松山站 - 宇和島站</p></td>
<td><p>1990年11月12日</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/渦潮號列車.md" title="wikilink">渦潮</a><br />
（）</p></td>
<td><p>岡山站 - <a href="../Page/德島站.md" title="wikilink">德島站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/高德線.md" title="wikilink">高德線</a></p></td>
<td><p>1988年4月10日</p></td>
<td><p>新增為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南風號列車.md" title="wikilink">南風</a><br />
（）</p></td>
<td><p>岡山站 - <a href="../Page/中村站.md" title="wikilink">中村站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/土讚線.md" title="wikilink">土讚線</a></p></td>
<td><p>指定為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/四萬十號列車.md" title="wikilink">四萬十</a><br />
（）</p></td>
<td><p>高松站 - 中村站</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/足摺號列車.md" title="wikilink">足摺</a><br />
（）[2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/高知站.md" title="wikilink">高知站</a> - 中村站</p></td>
<td><p>1990年11月12日</p></td>
<td><p>運行系統分割與列車暱稱變更</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR九州</p></td>
<td><p><a href="../Page/有明號列車.md" title="wikilink">有明</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/博多站.md" title="wikilink">博多站</a> - <a href="../Page/熊本站.md" title="wikilink">熊本站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鹿兒島本線.md" title="wikilink">鹿兒島本線</a></p></td>
<td><p>1967年10月1日（運行開始）<br />
1975年3月10日（指定）</p></td>
<td><p>改為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td><p>2009年7月1日</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鷗號列車.md" title="wikilink">鷗</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - <a href="../Page/長崎站.md" title="wikilink">長崎站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/長崎本線.md" title="wikilink">長崎本線</a></p></td>
<td><p>1976年7月1日</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/綠號列車.md" title="wikilink">綠</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - <a href="../Page/佐世保站.md" title="wikilink">佐世保站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/佐世保線.md" title="wikilink">佐世保線</a></p></td>
<td><p>設定為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/豪斯登堡號列車.md" title="wikilink">豪斯登堡號</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - <a href="../Page/豪斯登堡站.md" title="wikilink">豪斯登堡站</a></p></td>
<td><p>1992年3月25日</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/日輪號列車.md" title="wikilink">日輪</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/別府站_(大分縣).md" title="wikilink">別府站</a> - <a href="../Page/宮崎空港站.md" title="wikilink">宮崎空港站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/日豐本線.md" title="wikilink">日豐本線</a></p></td>
<td><p>1968年10月1日（運行開始）<br />
1975年3月10日（指定）</p></td>
<td><p>改為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/日輪號列車.md" title="wikilink">日輪喜凱亞</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - 宮崎機場站</p></td>
<td><p>1993年3月18日</p></td>
<td><p>列車更名</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/霧島號列車.md" title="wikilink">霧島</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/宮崎站.md" title="wikilink">宮崎站</a> - <a href="../Page/鹿兒島中央站.md" title="wikilink">鹿兒島中央站</a></p></td>
<td><p>1995年4月20日</p></td>
<td><p>系統分割</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/音速號列車.md" title="wikilink">音速</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - <a href="../Page/大分站.md" title="wikilink">大分站</a></p></td>
<td><p>1997年3月22日</p></td>
<td><p>列車更名</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 已停駛的L特急列車

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>運行公司</p></th>
<th><p>列車名</p></th>
<th><p>主要運行區間</p></th>
<th><p>主要經由路線</p></th>
<th><p>運行開始、指定日期</p></th>
<th><p>指定原因</p></th>
<th><p>指定解除、最後運行日期</p></th>
<th><p>解除原因</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>國鐵</p></td>
<td><p><a href="../Page/神威號列車.md" title="wikilink">石狩</a><br />
（）</p></td>
<td><p>札幌站 - 旭川站</p></td>
<td><p>函館本線</p></td>
<td><p>1975年7月18日</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td><p>1980年10月1日</p></td>
<td><p>運行區間變更</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/初雁號列車.md" title="wikilink">初雁</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - 青森站</p></td>
<td><p><a href="../Page/東北本線.md" title="wikilink">東北本線</a></p></td>
<td><p>1958年10月1日（運行開始）<br />
1978年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>自由席設定</p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>東北新幹線開業<br />
運行區間變更</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/雲雀號列車.md" title="wikilink">雲雀</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - 仙台站</p></td>
<td><p>東北本線</p></td>
<td><p>1962年4月27日（運行開始）<br />
1972年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>第1次指定</p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>東北新幹線開業<br />
被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/山彥號列車.md" title="wikilink">山彥</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - <a href="../Page/盛岡站.md" title="wikilink">盛岡站</a></p></td>
<td><p>東北本線</p></td>
<td><p>1965年10月1日（運行開始）<br />
1978年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>自由席設定</p></td>
<td><p>1982年6月23日</p></td>
<td><p>東北新幹線開業<br />
被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/翼號列車.md" title="wikilink">翼</a><br />
（）[3]</p></td>
<td><p>上野站 - 秋田站</p></td>
<td><p>奥羽本線</p></td>
<td><p>1961年10月1日（運行開始）<br />
1978年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>加開班次時設定</p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>東北新幹線開業<br />
運轉系統變更</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/山斑鳩號列車.md" title="wikilink">山斑鳩</a><br />
（）[4]</p></td>
<td><p>上野站 - <a href="../Page/山形站.md" title="wikilink">山形站</a></p></td>
<td><p>奥羽本線</p></td>
<td><p>1964年10月1日（運行開始）<br />
1978年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>增開</p></td>
<td><p>1985年3月14日</p></td>
<td><p>東北新幹線延伸至上野站<br />
運行系統變更</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/朱鷺號列車.md" title="wikilink">朱鷺</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - <a href="../Page/新潟站.md" title="wikilink">新潟站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/上越線.md" title="wikilink">上越線</a></p></td>
<td><p>1962年10月1日（運行開始）<br />
1972年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>第1次指定</p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>上越新幹線開業<br />
被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/水上號列車.md" title="wikilink">谷川</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - 水上站</p></td>
<td><p>上越線</p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>列車新設時所設定</p></td>
<td><p>1985年3月14日</p></td>
<td><p>指定為<a href="../Page/新特急.md" title="wikilink">新特急時變更列車名稱</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/草津號列車.md" title="wikilink">白根</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - 萬座鹿澤口站</p></td>
<td><p>上越線、吾妻線</p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>從加班車改為定期列車</p></td>
<td><p>1985年3月14日</p></td>
<td><p>指定為新特急時變更列車名稱</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/燕號列車.md" title="wikilink">燕</a><br />
（）</p></td>
<td><p>岡山站 - 熊本站</p></td>
<td><p><a href="../Page/山陽本線.md" title="wikilink">山陽本線</a><br />
鹿兒島本線</p></td>
<td><p>1972年3月15日（運行開始）<br />
1972年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>第1次指定</p></td>
<td><p>1975年3月10日</p></td>
<td><p>山陽新幹線延伸<br />
被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鳩號列車.md" title="wikilink">鳩</a><br />
（）</p></td>
<td><p>岡山站 - 下關站</p></td>
<td><p>山陽本線</p></td>
<td><p>1972年3月15日（運行開始）<br />
1972年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>第1次指定</p></td>
<td><p>1975年3月10日</p></td>
<td><p>山陽新幹線延伸<br />
被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/汐路號列車.md" title="wikilink">汐路</a><br />
（）</p></td>
<td><p>新大阪站 - <a href="../Page/下關站.md" title="wikilink">下關站</a></p></td>
<td><p>山陽本線</p></td>
<td><p>1972年3月15日（運行開始）<br />
1972年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>第1期指定</p></td>
<td><p>1975年3月10日</p></td>
<td><p>山陽新幹線延伸<br />
被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR北海道</p></td>
<td><p><a href="../Page/歐丁香號列車.md" title="wikilink">歐丁香</a><br />
（）[5]</p></td>
<td><p>室蘭站 - 旭川站</p></td>
<td><p>室蘭本線、千歳線、函館本線</p></td>
<td><p>1980年10月1日</p></td>
<td><p>運行區間與列車名稱變更</p></td>
<td><p>1992年7月1日</p></td>
<td><p>運行系統變更</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>札幌站 - 旭川站</p></td>
<td><p>函館本線</p></td>
<td><p>1992年7月1日</p></td>
<td><p>運行區間與列車名稱變更</p></td>
<td><p>2007年10月1日</p></td>
<td><p>使用車輛性能統一<br />
列車名統一</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/白箭號列車.md" title="wikilink">白箭</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/苫小牧站.md" title="wikilink">苫小牧站</a> - 旭川站</p></td>
<td><p>函館本線</p></td>
<td><p>1986年3月3日（運行開始）<br />
1986年11月1日（指定）</p></td>
<td><p>增開</p></td>
<td><p>1990年9月1日</p></td>
<td><p>使用車輛變更</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/白箭號列車.md" title="wikilink">超級白箭</a><br />
（）</p></td>
<td><p>札幌站 - 旭川站</p></td>
<td><p>函館本線</p></td>
<td><p>1990年9月1日</p></td>
<td><p>使用車輛變更<br />
列車名變更</p></td>
<td><p>2007年10月1日</p></td>
<td><p>使用車輛性能統一<br />
列車名統一</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/超級神威號列車.md" title="wikilink">超級神威</a><br />
（）</p></td>
<td><p>札幌站 - 旭川站</p></td>
<td><p>函館本線</p></td>
<td><p>2007年10月1日</p></td>
<td><p>使用車輛變更<br />
列車名統一</p></td>
<td><p>2017年3月4日</p></td>
<td><p>使用車輛運用變更 公司政策</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR東日本</p></td>
<td><p><a href="../Page/初雁號列車.md" title="wikilink">初雁</a><br />
（）</p></td>
<td><p>盛岡站 - 青森站</p></td>
<td><p>東北本線</p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>改為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td><p>2000年3月11日（指定解除）<br />
2002年12月1日（運行結束）</p></td>
<td><p>使用車輛運用變更</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/田澤號列車.md" title="wikilink">田澤</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/盛岡站.md" title="wikilink">盛岡站</a> - 秋田站</p></td>
<td><p><a href="../Page/田澤湖線.md" title="wikilink">田澤湖線</a></p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>設定為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td><p>1996年3月30日</p></td>
<td><p>運行區間變更</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>秋田站 - 青森站</p></td>
<td><p><a href="../Page/奥羽本線.md" title="wikilink">奥羽本線</a></p></td>
<td><p>1996年3月30日</p></td>
<td><p>運行區間變更</p></td>
<td><p>1997年3月22日</p></td>
<td><p>列車名變更<br />
指定解除</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/秋田接力號列車.md" title="wikilink">秋田接力</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/北上站.md" title="wikilink">北上站</a> - <a href="../Page/秋田站.md" title="wikilink">秋田站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/北上線.md" title="wikilink">北上線</a></p></td>
<td><p>1996年3月30日</p></td>
<td><p>秋田新幹線工程而新設列車</p></td>
<td><p>1997年3月22日</p></td>
<td><p>秋田新幹線開業<br />
被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/翼號列車.md" title="wikilink">翼</a><br />
（）[6]</p></td>
<td><p><a href="../Page/福島站_(福島縣).md" title="wikilink">福島站</a> - 秋田站</p></td>
<td><p>奥羽本線</p></td>
<td><p>1982年11月15日</p></td>
<td><p>改為新幹線接駁特急列車</p></td>
<td><p>1992年7月1日</p></td>
<td><p><a href="../Page/山形新幹線.md" title="wikilink">山形新幹線開業</a><br />
變成新幹線列車的名稱</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/荷包牡丹號列車.md" title="wikilink">荷包牡丹</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/山形站.md" title="wikilink">山形站</a> - 秋田站</p></td>
<td><p>奥羽本線</p></td>
<td><p>1992年7月1日</p></td>
<td><p>新幹線接駁特急列車<br />
重編運行系統</p></td>
<td><p>1999年3月12日</p></td>
<td><p>隨著山形新幹線延伸<br />
變更運行系統而停駛</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/常陸號列車.md" title="wikilink">常陸</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - <a href="../Page/仙台站.md" title="wikilink">仙台站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/常磐線.md" title="wikilink">常磐線</a></p></td>
<td><p>1969年10月1日（運行開始）<br />
1972年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>第1次指定</p></td>
<td><p>1998年12月8日</p></td>
<td><p>使用車輛運用終止</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/常陸號列車.md" title="wikilink">超級常陸</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - 仙台站</p></td>
<td><p>常磐線</p></td>
<td><p>1989年3月11日</p></td>
<td><p>新型車輛運用開始</p></td>
<td><p>2002年12月1日（指定解除）<br />
2015年3月14日（運行終止）</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/淺間號列車.md" title="wikilink">淺間</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/上野站.md" title="wikilink">上野站</a> - <a href="../Page/長野站.md" title="wikilink">長野站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/信越本線.md" title="wikilink">信越本線</a></p></td>
<td><p>1966年10月1日（運行開始）<br />
1972年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>第1次指定</p></td>
<td><p>1997年10月1日</p></td>
<td><p>長野新幹線開業<br />
被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/白山號列車.md" title="wikilink">白山</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - 金澤站</p></td>
<td><p>信越本線</p></td>
<td><p>1972年3月15日（運行開始）<br />
1978年10月2日（指定）</p></td>
<td><p>增開[7]</p></td>
<td><p>1997年10月1日</p></td>
<td><p>長野新幹線開業，被新幹線列車取代</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/谷川號列車.md" title="wikilink">新特急谷川</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - <a href="../Page/水上站.md" title="wikilink">水上站</a></p></td>
<td><p>上越線</p></td>
<td><p>1985年3月14日</p></td>
<td><p>指定為新特急時，繼承原本的列車車種</p></td>
<td><p>1997年10月1日</p></td>
<td><p>與新幹線列車名重複</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/栃木號列車.md" title="wikilink">新特急那須野</a><br />
（）</p></td>
<td><p>上野站 - <a href="../Page/黑磯站.md" title="wikilink">黑磯站</a></p></td>
<td><p>東北本線</p></td>
<td><p>1985年3月14日</p></td>
<td><p>昇格為新特急時所指定</p></td>
<td><p>1990年3月10日（指定解除）<br />
1995年12月1日（運行終止）</p></td>
<td><p>列車班次減少</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/溪蓀號列車.md" title="wikilink">溪蓀</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/東京站.md" title="wikilink">東京站</a> - <a href="../Page/鹿島神宮站.md" title="wikilink">鹿島神宮站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/成田線.md" title="wikilink">成田線</a>、<a href="../Page/鹿島線.md" title="wikilink">鹿島線</a></p></td>
<td><p>1975年3月10日</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td><p>1994年12月3日（指定解除）<br />
2015年3月14日（運行終止）</p></td>
<td><p>列車班次減少<br />
運行時間帶變更</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR西日本</p></td>
<td><p><a href="../Page/雷鳥號列車.md" title="wikilink">雷鳥</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/大阪站.md" title="wikilink">大阪站</a> - 金澤站</p></td>
<td><p><a href="../Page/湖西線.md" title="wikilink">湖西線</a>、北陸本線</p></td>
<td><p>1964年12月25日（運行開始）<br />
1975年3月10日（指定）</p></td>
<td><p>自由席設定開始而加開班次</p></td>
<td><p>2010年3月13日（指定解除）<br />
2011年3月12日（運行終止）</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/白鷺號列車.md" title="wikilink">加越</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/米原站.md" title="wikilink">米原站</a> - <a href="../Page/金澤站.md" title="wikilink">金澤站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/北陸本線.md" title="wikilink">北陸本線</a></p></td>
<td><p>1975年3月10日</p></td>
<td><p>新設時指定</p></td>
<td><p>2003年10月1日</p></td>
<td><p>使用車輛變更<br />
列車名統一</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/東方白鸛號列車.md" title="wikilink">北近畿</a><br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/新大阪站.md" title="wikilink">新大阪站</a> - <a href="../Page/城崎溫泉站.md" title="wikilink">城崎溫泉站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/福知山線.md" title="wikilink">福知山線</a></p></td>
<td><p>1986年11月1日</p></td>
<td><p>新設時設定</p></td>
<td><p>2010年3月13日（指定解除）<br />
2011年3月12日（運行終止）</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>JR四国</p></td>
<td><p><a href="../Page/潮風號列車.md" title="wikilink">潮風</a><br />
（）</p></td>
<td><p>高松站 - 宇和島站</p></td>
<td><p>予讚線</p></td>
<td><p>1972年3月15日（運行開始）<br />
1986年11月1日（指定）</p></td>
<td><p>加開班次</p></td>
<td><p>1988年4月10日</p></td>
<td><p>運行系統與列車名變更</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>JR九州</p></td>
<td><p><a href="../Page/有明號列車.md" title="wikilink">Hyper有明</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - 西鹿兒島站</p></td>
<td><p>鹿兒島本線</p></td>
<td><p>1992年3月10日</p></td>
<td><p>使用車輛變更</p></td>
<td><p>1992年7月15日</p></td>
<td><p>運行系統變更</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/燕號列車.md" title="wikilink">燕</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - 西鹿兒島站</p></td>
<td><p>鹿兒島本線</p></td>
<td><p>1992年7月15日</p></td>
<td><p>運行系統變更<br />
列車名變更</p></td>
<td><p>2004年3月13日</p></td>
<td><p>九州新幹線列車名變更</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/燕號列車.md" title="wikilink">接力燕</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - <a href="../Page/新八代站.md" title="wikilink">新八代站</a></p></td>
<td><p>鹿兒島本線</p></td>
<td><p>2004年3月13日</p></td>
<td><p>運行系統分割<br />
列車名變更</p></td>
<td><p>2009年7月1日（指定解除）<br />
2011年3月12日（運行終止）</p></td>
<td><p>公司政策</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/日輪號列車.md" title="wikilink">Hyper日輪</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - 大分站</p></td>
<td><p>日豐本線</p></td>
<td><p>1992年3月10日</p></td>
<td><p>使用車輛變更</p></td>
<td><p>1995年4月20日</p></td>
<td><p>使用車輛及運轉系統變更</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/音速號列車.md" title="wikilink">音速日輪</a><br />
（）</p></td>
<td><p>博多站 - 大分站</p></td>
<td><p>日豐本線</p></td>
<td><p>1995年4月20日</p></td>
<td><p>使用車輛變更</p></td>
<td><p>1997年3月22日</p></td>
<td><p>列車名變更而解除指定</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

[Category:日本铁路列车等级](../Category/日本铁路列车等级.md "wikilink")
[\*](../Category/日本特急列車.md "wikilink")

1.

2.  「あしずり」は[2003年](../Page/2003年.md "wikilink")（平成15年）10月1日から指定解除日まで、下り1本のみの運行だった。

3.  「つばさ」の場合、1961年10月1日以来の上野 -
    秋田間奥羽本線特急列車が在来線特急列車としての最終期まで1往復が設定されていた。しかし、1982年11月の東北・上越新幹線開業に際して登場した福島発着の「つばさ」が1985年の東北新幹線上野站乗り入れ以降、運行本数の大多数を占めるようになった。この新幹線接駁特急列車への變更を以て奥羽特急「つばさ」・「やまばと」は廃止、新幹線連絡特急「つばさ」と上野（暫定）乗り入れの「つばさ」・「やまばと」とみなす事例が多い。なお、「つばさ」・「やまばと」のエル特急指定は、「つばさ」の電車化による増発、運用共用化を受けてのものである。[こちらも参照されたい](../Page/つばさ_\(列車\)#奥羽本線優等列車沿革.md "wikilink")。

4.
5.  2017年3月4日より運行されている「**ライラック**」は、「スーパーカムイ」から再度列車名變更により復活したものであり、「ライラック」としては一旦途絶えている。また、復活後はエル特急の指定を受けていない。

6.
7.  「白山」は1985年（昭和60年）3月14日以降減便され、1994年（平成6年）3月14日以降1往復のみとなるが、「あさま」グループとして指定を受けた。